---
title: "Les loyers médians hors marché"
author: "Cité des Bâtisseurs"
date: "07/02/2021"
output: 
  bookdown::html_document2:
    css: "style.css"
    toc: true
    toc_float:
      collapsed: true
      smooth_scroll: true
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE,
                      message=FALSE,
                      warning=FALSE,
                      dpi=300,
                      out.width = "90%",
                      fig.align="center")
source("ENV.R")
gc()
```

# Introduction

En décembre 2020, la SHQ a mis à jour l'annexe 4 du [Guide d'élaboration et de réalisation des projets -- Programme AccèsLogis Québec](http://www.habitation.gouv.qc.ca/espacepartenaires/groupes_de_ressources_techniques/tous_les_programmes/programmes/acceslogis_quebec/developpement_dun_projet/guide_delaboration_et_de_realisation_de_projets.html#menu-header-partenaire). L'annexe 4 contient Loyers médians du marché (2020) pour les projets en cours de réalisation et notion de revenu modestes. L'annexe 4 contient également la liste des municipalités dont les loyers médians sont considérés comme "hors marché". Pour la Côte-Nord, trois municipalités figurent sur cette liste, à savoir :

-   Bonne-Espérance
-   Gros-Mécatina
-   Aguanish

Deux municipalités ont perdu ce statut en 2017, il s'agit de Baie-Trinité (MRC de Manicouagan) et Baie-Johan-Beetz (MRC de la Minganie).

À Cité des Bâtisseurs, nous estimons que cette classification ne reflète ni la réalité du territoire nord-côtier ni les enjeux cruciaux de plusieurs municipalités dévitalisées. De plus, nous doutons que cette classification soit cohérente avec les dispositions de la Loi sur l'occupation et la vitalité des territoires de même que la Loi sur le développement durable.

Toutefois, avant de confirmer nos impressions qui sont essentiellement basées sur notre connaissance du territoire, nous souhaitons scruter objectivement les données ayant mené à cette classification.

# Qu'est-ce qu'une municipalité hors marché ?

Dans un texte non officiel, Cité des Bâtisseurs a reçu la définition suivante :

> "Les municipalités hors marché sont des municipalités rurales de petite taille (moins de 2 500 habitants selon le recensement de 2016) situées à l'extérieur des régions métropolitaines de recensement (RMR) et des agglomérations de recensement (AR), loin de l'influence des centres urbains importants (zones d'influence métropolitaines de recensement (ZIM) de degré modéré, faible ou nul), comptant un nombre limité de logements locatifs et dont la proportion dans l'ensemble du parc résidentiel est négligeable (taux de logements locatifs est de 10 % ou moins)."

Ce sont donc quatre critères qui déterminent si une municipalité rurale est hors marché :

-   avoir moins de 2500 habitants;
-   être située à l'extérieur d'une région métropolitaine de recensement (RMR) ou une agglomération de recensement (AR)[^1];
-   être située dans une zone d'influence métropolitaine (ZIM) de degré modéré, faible ou nul[^2];
-   avoir un taux de logement locatif inférieur à 10%.

[^1]: Pour plus de détails, voir le site de [Statistiques Canada](https://www12.statcan.gc.ca/census-recensement/2016/ref/dict/geo009-fra.cfm)

[^2]: Pour apprendre plus sur les ZIM, voir le site de [Statistiques Canada](https://www12.statcan.gc.ca/census-recensement/2016/ref/dict/geo010-fra.cfm)

Parmi l'ensemble des critères cités ci-dessus, nous estimons qu'un seul mérite une présentation plus détaillée : les ZIM.

## Zones d'influence métropolitaine (ZIM)

Catégorie attribuée à une municipalité non incluse dans une région métropolitaine de recensement (RMR) ou dans une agglomération de recensement (AR). On attribue à une municipalité à l'intérieur d'une province une catégorie de zone d'influence métropolitaine de recensement (ZIM), en fonction du pourcentage de sa population active occupée qui fait la navette pour aller travailler dans le noyau d'une RMR ou d'une AR. Une catégorie distincte est attribuée aux municipalités situées dans les territoires qui ne font pas partie d'une AR.

Les catégories de ZIM suivantes sont allouées aux subdivisions de recensement (SDR) à l'extérieur des RMR et des AR :

-   Zone d'influence métropolitaine forte
-   Zone d'influence métropolitaine modérée
-   Zone d'influence métropolitaine faible
-   Aucune zone d'influence métropolitaine
-   Territoires (à l'extérieur des AR)

# L'importance d'être "hors marché"

Les projets élaborés puis réalisés dans le cadre du programme AccèsLogis de la SHQ doivent respecter plusieurs critères, dont le fait que le loyer exigé pour une unité de logement soit inférieur à 94% du loyer médian du marché (LMM) sur territoire concerné.

## Les loyers médians du marché (LMM)

Les LMM sont établis à partir des données statistiques sur le marché locatif publié chaque année par la Société canadienne d'hypothèques et de logement. Ils permettent de calculer le loyer des logements AccèsLogis et de sélectionner de nouveaux logements sur le marché locatif privé dans le cadre du Programme de supplément au loyer. Le loyer des logements sélectionnés doit en effet être égal ou inférieur au loyer médian la municipalité où le projet est situé, selon le nombre de chambres à coucher.

Ce critère d'admissibilité au programme ACL a une importance majeure dans les petites municipalités dévitalisées des régions éloignées où les LMM ne reflètent véritbalement pas la réalité du territoire. En fait, la [SCHL](https://www.cmhc-schl.gc.ca/fr/data-and-research/data-tables/rental-market) publie les deux catégories de données : données des villes de 25000 habitants et plus, et les centres du 2500 à 10000 habitants. Autrement dit, les petites municipalités rurales ne figurent pas dans ces données. Ainsi, à titre d'exemple, nous constatons qu'à l'exception de deux régions administratives[^3], toutes les unités de logement munies d'une chambre à coucher ont le même loyer médian dans toutes les municipalités rurales du Québec : 546\$.

[^3]: Il s'agit de Lanaudière et Les Laurentides. Pour ces deux régions administratives, le loyer médian d'une unité de logement avec une chambre à coucher est de 711\$.

## Les loyers médians hors marché

Pour certaines municipalités rurales qui respectent les critères énumérés au paragraphe [Qu'est-ce qu'une musicalité hors marché], le loyer médian est de 1190 \$ pour une unité de logement d'une chambre à coucher comparativement à 546 \$ pour la majorité des municipalités rurales québécoises. Cette différence de loyer médian donne certainement plus de marge de manœuvre à la municipalité rurale dévitalisée. Le tableau \@ref(tab:comparaison) donne les grandes lignes de comparaisons entre :

1.  une municipalité rurale typique de la Côte-Nord;

2.  une municipalité rurale de la Lanaudière;

3.  une municipalité rurale hors marché de l'Estrie.

Cette comparaison est basée sur le cas hypothétique d'un projet de 10 unités de logement d'une chambre à coucher pour des personnes âgées en légère perte d'autonomie. Nous avons également supposé que les couts de construction sont identiques dans les trois cas et que le terrain d'une valeur de 25000 \$ sera donné par la municipalité.

```{r tComparaison}

donnees <- read.csv("DATA/Comparaison.csv",
                    header=T,
                    sep=",",
                    fileEncoding = "UTF8",
                    check.names = F)
htmtab <- function(donnees,titre){
  knitr::kable(donnees, caption = titre, digits=2,
               booktabs = T)%>%
  kable_styling(bootstrap_options = c("striped", "hover"),
               fixed_thead = T,
               full_width = TRUE,
               font_size = 11)
}
htmtab (donnees, "Comparaison de la structure financière")
rm(donnees)
```

# Traitement des données

## Sources de données

Les données utilisées dans cette analyse sont les suivantes :

1.  **Statistiques Canada 2016** : nombre de population, évolution démographique, taux de logement loué, zones d'influences métropolitaines (ZIM), taux de ménages ayant du logement subventionné et l'indice d'éloignement. Les données de recensement sont disponibles par Subdivision de recensement (SDR) ce qui correspond pratiquement aux limites des municipalités.

    -   Les données sur les ZIM sont issues de [trois tableaux](https://www23.statcan.gc.ca/imdb/p3VD_f.pl?Function=getVD&TVD=317043&CVD=317045&CPV=24&CST=01012016&CLV=2&MLV=5):

        -   24A - Régions métropolitaines de recensement (Québec)

        -   24B - Agglomérations de recensement (Québec)

        -   24C - À l'extérieur des régions métropolitaines de recensement et des agglomérations de recensement (Québec)

    -   La proximité géographique avec les centres de services et les centres de population est un déterminant important des résultats socioéconomiques et des résultats en matière de santé. C'est pourquoi il s'agit d'une dimension pertinente de l'analyse et de l'exécution des politiques et des programmes. Statistiques Canada a élaboré un indice d'éloignement dont les valeurs sont disponibles [ICI](https://www150.statcan.gc.ca/n1/pub/17-26-0001/172600012020001-fra.htm)

2.  **Le ministère des affaires municipales et de l'habitation** : le nombre d'unités de logement social par municipalité est disponible dans le tableau intitulé [Nombre de logements sociaux, communautaires et abordables](https://bdso.gouv.qc.ca/docs-ken/vitrine/occupation-vitalite-territoire/documents/habitation_02.pdf). Ce tableau fait partie des [Indicateurs de l'occupation et de la vitalité des territoires](https://bdso.gouv.qc.ca/docs-ken/vitrine/occupation-vitalite-territoire/index.html) publiés en partenariat avec l'ISQ

3.  **Société d'habitation du Québec** : le tableau des municipalités hors marché est disponible dans [l'Annexe 4](http://www.habitation.gouv.qc.ca/fileadmin/internet/documents/partenaires/acceslogis/annexe4.pdf) du Guide d'élaboration et de réalisation des projets Programme AccèsLogis Québec

Les détails techniques sur la prépartion des données se trouvent à la section [Processus d'extraction et de traitement des données].

**Les données et le code source en langage de programmation R sont ouvertement et publiquement disponibles dans un dépôt auprès de [GitLab](https://about.gitlab.com/) à l'adresse suivante [khaoss / HorsMarche · GitLab](https://gitlab.com/KhaossData/horsmarche)**

```{r ImportStatCan, include=FALSE, cache=TRUE}
#Nommer le dossier où les données sont téléchargées
(cancensus.cache_path = 'CanCensus')
#Enregistrer l'identifiant permettant l'extraction des données
options(cancensus.api_key = "CensusMapper_1e49b43069b4b6a4136f3e993a5eae11") 
#Récupérer les données permettant d'afficher une carte de la province
#QC_MAP = get_census(dataset='CA16', regions=list(PR=c("24")),geo_format = "sf")
#Pour toutes les municipalités du Québec, récupérer les données suivantes à partir du recensement de 2016 :
#1-Variation démographique 2011_2016 : v_CA16_403
#2-Total de type d'occupation de logement privé :v_CA16_4836
#3-Total de locataires dans les logements privés :v_CA16_4838
#4-Locataires subventionnés : v_CA16_4898
#5-Total de type d'occupation en copropriété : v_CA16_4840
#6-Total de copropriété : v_CA16_4841
#7-Pour toutes les municipalités du Québec
#Avec la délimitation géographique
QC = get_census(dataset='CA16',
                regions=list(PR=c("24")),
                vectors=c("v_CA16_403",   
                          "v_CA16_4836",
                          "v_CA16_4838",
                          "v_CA16_4898",
                          "v_CA16_4840",
                          "v_CA16_4841"),
                level='CSD',
                geo_format = "sf")
#Produire une carte de la province
QC_carte=st_union(QC)
#Sauvegarder les données alphanumériques cans un fichier csv
write.csv(st_drop_geometry(QC),"DATA\\StatCanData2016.csv",row.names = FALSE,fileEncoding = "UTF8")
```

```{r DataStructure, include=FALSE}
# Traduire les noms de champs
QC=rename(QC,
"Nom"="name",
"Admin"="Region Name",
"Superficie_km2"= "Area (sq km)",
"Total_Logement_Prive"="Dwellings",
"Menages"="Households",
"Variation_2011_2016"="v_CA16_403: Population percentage change, 2011 to 2016",
"Total_Type_Occupation"="v_CA16_4836: Total - Private households by tenure - 25% sample data",
"Locataires"="v_CA16_4838: Renter",
"Total_Coprop"="v_CA16_4840: Total - Occupied private dwellings by condominium status - 25% sample data",
"Condominium"="v_CA16_4841: Condominium",
"Location_Subventionnee"="v_CA16_4898: % of tenant households in subsidized housing"
          )

#Ajouter une colonne de code géographique selon le modèle du MAMH
QC =mutate(QC, GeoCode = as.numeric(str_sub(QC$GeoUID,3)))
QC=mutate(QC, GeoCode = as.character(GeoCode))
#Ajouter le taux de ménages locataires
QC =mutate(QC,Taux_Location=(Locataires/Total_Type_Occupation)*100)
#Ajouter le taux de copropritété
QC=mutate(QC,Taux_Copropriete=(Condominium/Total_Coprop)*100)
#Enelever les paranthèses du nom de la municipalité
QC$Nom=str_replace(QC$Nom, "\\s*\\([^\\)]+\\)", "")

#Extraire le staut de la municipalité à partir de la colonne Region
QC$Admin=str_extract(QC$Admin,"\\s*\\([^\\)]+\\)")
#Retirer les paranthèses
QC$Admin=gsub("[()]","",QC$Admin)
#Corriger une erreur de codage
QC$Admin=str_replace(QC$Admin,"ï¿½","É")
#Enlever les espaces vide dans le nom de la région
QC$Admin=str_trim(QC$Admin)
#Choisir les territoires ayant un statut de municipalité
#QC=filter(QC, Admin %in% c("MÉ","V","VL","PE"))
```

```{r DataExterne, include=FALSE}
MUN=read.csv("DATA/MUN.csv",sep = ",",
                     header = T,
                     fileEncoding = "UTF8",
                     check.names = F)
MUN=dplyr::select(MUN,GeoCode,RA, MRC)
# Les municipalités hors marché selon la SHQ
HorsMarche= read.csv("DATA/HorsMarche.csv",
                     header = T,
                     fileEncoding = "UTF8",
                     check.names = F)
HorsMarche=dplyr::select(HorsMarche,GeoCode,HM)
# Le nombre d'unités de logement social selon l'ISQ
LogementSocial= read.csv("DATA/LogementSocial.csv",
                         header = T,
                         fileEncoding = "UTF8",
                         check.names = F)
LogementSocial=dplyr::select(LogementSocial,GeoCode,HLM, PSL,LAQ,ACL,U_LogementSocial)

#Le statut de la ZIM selon Statistiques Canada
ZIM=read.csv("DATA/ZIM.csv",
             header = T,
             fileEncoding = "UTF8",
             check.names = F )
ZIM=dplyr::select(ZIM, GeoCode,ZIM)

IE=read.csv("DATA/IE2016.csv",header = T,fileEncoding = "UTF8",check.names = F )%>%
  filter(str_detect(SDRidu,"^24"))
IE=mutate(IE, GeoCode = as.numeric(str_sub(IE$SDRidu,3)))
IE=mutate(IE, GeoCode = as.character(GeoCode))
IE=dplyr::select(IE,GeoCode,"IE"=names(IE)[5])
IE$IE=as.numeric(IE$IE)
```

```{r DataFusion, include=FALSE}
#fusionner les données des RA et MRC
QC = merge(x=QC, y= MUN, by="GeoCode", all.x=TRUE)
#
QC =mutate(QC, GeoCode = as.numeric(str_sub(QC$GeoUID,3)))
QC=mutate(QC, GeoCode = as.character(GeoCode))
#
#Fusionner les données de la SHQ
QC = merge (x=QC, y=HorsMarche, by="GeoCode",all.x = TRUE)
#Fusionner les données de l'ISQ
QC = merge (x=QC, y=LogementSocial, by="GeoCode",all.x = TRUE)
#Fusionner les données de ZIM
QC = merge (x=QC, y=ZIM, by="GeoCode",all.x = TRUE)
#Fusionner les données de l'IE
QC = merge (x=QC, y=IE, by="GeoCode",all.x = TRUE)
#Supprimer les données intrmédiaires
rm(HorsMarche,LogementSocial,ZIM,IE,MUN)
```

```{r FinalData, include=FALSE}
#Choisir les données à analyser 
QC= dplyr::select(QC,
                    GeoCode,
                    Nom,
                    Admin,
                  RA,MRC,
                    Superficie_km2,
                    Population,
                    Variation_2011_2016,
                    Menages,
                    Taux_Location,
                    Taux_Copropriete,
                    Location_Subventionnee,
                    HM,
                    U_LogementSocial,
                    ZIM,
                  IE)
```

```{r gNaValues,include=FALSE}
#Nous examinons les données pour les municipalités locales uniquement. En excluant les réserves et les territoires non organisés
#NA_DATA=filter(QC, Admin %in% c("MÉ","V","VL","PE"),Population>0)
#Supprimer la colonne de géométrie
#NA_DATA=st_drop_geometry(NA_DATA)
#Constituer la table des variables sans valeur
#NA_DATA=profile_missing(NA_DATA)
#Graphique
#ggplot(data=NA_DATA,aes(feature,pct_missing*100))+
#  geom_col()+
#  coord_flip() +
#  labs(x="Variable",y="Pourcentage",title="Répartition des variables sans valeurs")+
#theme_graph()+
#  labs(x="Variable",y="Pourcentage")
#Supprimer les données intermédiaires
#rm(NA_DATA)
```

```{r ValeursNA, include=FALSE}
#Remplacer les valeurs vide
QC= replace_na(QC,
               list(HM = "Non",
                    U_LogementSocial = 0,
                    Location_Subventionnee = 0,
                    Taux_Location = 0,
                    Taux_Copropriete= 0
                              ))

#sort(
  #sapply(QC,function(x) sum (is.na(x)))/nrow(QC),
  #decreasing = TRUE)
```

# Analyse des données des municipalités hors marché

## Répartition géographique

Il est d'abord question de vérifier la répartition géographique des municipalités hors marché à l'échelle de la province.

```{r cRepartition, fig.cap="Répartition géographique des municipalités hors marché"}
ggplot()+geom_sf(data=QC_carte, fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
  geom_sf(data=filter(QC,HM=="Oui"),fill=rouge,lwd=.1,col=rouge)+
  theme_map()+echelle+fleche+
  labs(caption = "\nSource: StatCan 2016, ISQ 2020, SHQ 2020")
#
#carte interactive avec ggiraph
#g=ggplot(filter(QC,Statut=="HM"))+
#geom_sf(data=QC,fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
#theme_map()+echelle+fleche
#mygg=g+geom_sf_interactive(aes(fill = rouge, col=rouge,tooltip = Nom))+
#guides(fill = FALSE,col=FALSE)
#girafe(ggobj = mygg)
#rm(g,mygg)
```

À la lecture de la carte précédente, nous constatons facilement que les municipalités hors marché sont concentrées dans le sud et l'ouest du Québec. Nous observons également l'absence totale de ces municipalités sur la rive nord du Fleuve entre la Ville de Québec et la municipalité d'Aguanish (980 km).

Le graphique suivant illustre la répartition des municipalités hors marché selon les régions administratives. Il est assez frappant de voir que le nombre des municipalités hors marché sur la Côte-Nord et en Gaspésie-Îles-de-la-Madeleines est égal à celui de la Capitale Nationale.

```{r gRegionsAdministratives, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon les régions administratives"}
hm=filter(QC,HM=="Oui")
hm=data.frame(table(hm$RA))
ggplot(data=hm,aes(reorder(Var1,Freq),Freq))+
  geom_col(na.rm = TRUE)+labs(x="",y="Nombre")+coord_flip()+theme_graph()
rm(hm)
```

## Répartition selon la population

Il faut se rappeler que les municipalités HM sont toutes des municipalités rurales de petite taille (moins de 2 500 habitants selon le recensement de 2016). Toutefois, la SHQ n'a pas fixé de seuil minimal pour la population. Le graphique suivant montre comment les municipalités hors marché sont réparties par rapport à leur population.

```{r gPopulation, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon les populations"}
#ggplot(data=filter(QC,Statut=="HM"),aes(Population))+geom_histogram(binwidth = 50)

ggplot(data=filter(QC,HM=="Oui"),aes(HM,Population))+
  geom_boxplot()+
  geom_jitter(width = 0.2)+
  scale_x_discrete(labels = NULL, breaks = NULL) + labs(x = "")+
  scale_y_continuous(breaks=c(50,200,400,600,800,1000,1200,1400,1600,1800,2000,2500))+
  geom_hline(yintercept=100, linetype="dashed", color = "red")+
  annotate(geom="text", x=0.5, y=150, label="Population=100",color="red")+
  theme_graph()
```

Le graphique précédent révèle qu'aucune municipalité hors marché n'a une population supérieure à 1500 habitants. Bien que la répartition de la population de ces municipalités respecte le seuil maximal imposé par la SHQ (\> 2 500 individus), il est assez intrigant de constater que certaines municipalités HM ont une population inférieure à 100 individus.

```{r cPopulation, fig.cap= "Répartition des municipalités hors marché ayant une population inférieure à 100"}
ggplot()+geom_sf(data=QC_carte, fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
  geom_sf(data=filter(QC,HM=="Oui"& Population < 100),fill=rouge,lwd=.2,col=rouge)+
   theme_map()+echelle+fleche+
  labs(caption = "\nSource: StatCan 2016, ISQ 2020, SHQ 2020")
```

On se demande quelles sont les raisons d'accorder le statut de hors marché à une municipalité qui compte moins de 100 habitants. Voir le tableau \@ref(tab:tMoins100) pour savoir de quelles municipalités il s'agit.

```{r tMoins100}

donnees=filter(QC,HM=="Oui",Population < 100)%>%
    st_drop_geometry()%>%
  dplyr::select(Nom,RA,Population)%>% arrange(Population)
htmtab(donnees,"Municipalités hors marché ayant une population inférieure à 100")
rm(donnees)
```

Nous estimons qu'il y matière de revoir le critère de la population dans l'attribution du statut hors marché, pour qu'il reflète la réalité des "petites municipalités rurales" susceptibles d'accueillir des projets de logement communautaire.

## Répartition selon les ZIM

Le graphique suivant illustre la répartition des municipalités hors marché selon l'influence de la zone métropolitaine. Nous constatons que la majorité des municipalités hors marché est située dans des zones où l'influence métropolitaine est "modérée" ce qui correspond à la répartition géographique \@ref(fig:cRepartition) où grande concentration des municipalités hors marché se trouve dans le sud-ouest de la province.

```{r gZIM, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon les zones d'influence", fig.height=2,fig.width=8}
hm=filter(QC,HM=="Oui")
hm=data.frame(table(hm$ZIM))
ggplot(data=hm,aes(reorder(Var1,Freq),Freq))+
  geom_col(na.rm = TRUE)+labs(x="",y="Nombre")+coord_flip()+theme_graph()
rm(hm)
```

La figure \@ref(fig:cZim) illustre la répartition géographique des municipalités hors marché selon les ZIM est en comparaison avec les ZIM de toutes les municipalités locales (TNO et réserves sont exclus) ayant moins de 2500 habitants :

```{r cZim, fig.cap= "Répartition des municipalités hors marché selon les ZIM. Les municipalités délimitées en noir ont le statut hors marché"}
ggplot()+
  geom_sf(data=QC_carte, fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
  geom_sf(data=filter(QC,
                      Admin %in% c("MÉ","V","VL","PE"),
                      Population < 2500,
                      ZIM %in% c("Faible", "Modérée", "Null")),
          aes(fill=ZIM),
          col=NA,lwd=.1)+
  geom_sf(data=filter(QC,HM=="Oui"),fill=NA,col="black",lwd=.1)+
  theme_map()+echelle+fleche+guide_map()+
  labs(title="Municipalités < 2500 habitants selon les ZIM")
```

À la lecture des cartes précédentes, nous constatons que plusieurs municipalités de moins de **2500** habitants de l'est du Québec (sur la Côte-Nord et surtout en Gaspésie) appartiennent à des zones d'influence métropolitaine Modérée, Faible ou null qui ne sont pas "hors marché" car elles affichent un taux de location supérieur à 10 %.

## Répartition selon l'indice d'éloignement

La classification des municipalités selon les Zones d'influence métropolitaine est certainement un excellent indicateur de l'influence qu'exerce un centre urbain sur la main-d'œuvre avoisinante. Toutefois, nous n'estimons pas que les ZIM représentent un indicateur de proximité géographique. Surtout quand 'il s'agit des régions périphériques. Nous suggérons plutôt d'utiliser **l'indice d'éloignement** (IE) qui a été élaboré par Statistiques Canada pour attribuer un degré d'éloignement basé sur une analyse multicritère et non seulement les déplacements domicile-travail.

L'IE peur avoir des valeurs entre "0" et "1". Les grandes villes canadiennes (Toronto, Montréal, Vancouver, etc.) ont un indice d'éloignement égale à 0. Les communautés inuites dans le Grand Nord ont un indice d'éloignement égale à 1.

Pour les municipalités hors marché du Québec, voici l'histogramme de leur répartition selon l'indice d'éloignement.

```{r gIE, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon l'indice d'éloignement"}
g1=ggplot(data=filter(QC,HM=="Oui"),aes(IE))+
  geom_histogram()+
  labs(y="Nombre",
       title="Municipalités hors marché\n selon l'IE")+
  theme_graph()
g2=ggplot()+
  geom_sf(data=QC_carte, fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
  geom_sf(data=filter(QC,
                      Admin %in% c("MÉ","V","VL","PE"),
                      Population < 2500),
          aes(fill=IE),
          col=NA,lwd=.1)+
  scale_fill_distiller(name="Indice d'éloignement", palette = "Spectral")+
  geom_sf(data=filter(QC,HM=="Oui"),fill=NA,col="black",lwd=.1)+
  theme_map()+echelle+fleche+
  guides(fill=guide_colourbar(barwidth = 18,barheight = .5))+
  labs(title="Municipalités < 2500 habitants\n selon l'IE")
plot_grid(g1, g2, align = "h",axis="t",rel_widths = c(0.75, 2))
rm(g1,g2)
```

Quelles sont les municipalités accessibles ayant un indice d'éloignement égal ou supérieur à 0.2 ?

La carte \@ref(fig:cIE02) illustre la localisation de ces municipalités, alors que les tableau \@ref(tab:tIE02) donne certains de leurs détails.

```{r cIE02,fig.cap="Localisation des municipalités hors marché ayant un indice d'éloignement inférieur à 0.2" }
#
ggplot()+geom_sf(data=QC_carte, fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
  geom_sf(data=filter(QC,HM=="Oui"& IE < 0.2),fill=rouge,lwd=.1,col=rouge)+
  theme_map()+echelle+fleche+
  labs(caption = "\nSource: StatCan 2016, ISQ 2020, SHQ 2020")
```

```{r tIE02,message=FALSE, warning=FALSE}
donnees=QC[order(-QC$IE),]%>%
  st_drop_geometry()%>%
  filter(HM=="Oui",IE < 0.2)%>%
  dplyr::select(Nom,RA,"Indice d'éloignement"=IE,Population)
#
htmtab (donnees, "Municipalité hors marché ayant un indice d'éloignement < 0.2")
rm(donnees)

```

## Répartition selon le taux de location

Le taux de location supérieur à 10% fut la raison pour laquelle deux municipalités de la Côte-Nord ont perdu leur statut de hors marché. C'est également la raison principale pour que d'autres municipalités rurales éloignées n'obtiennent pas ce statut.

```{r gTauxLocation, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon le taux de location"}
ggplot(data=filter(QC,HM=="Oui"),aes(HM,Taux_Location))+
  geom_boxplot()+
  geom_jitter(width = 0.2)+labs(y="Taux de location (%)")+
  scale_x_discrete(labels = NULL, breaks = NULL) + labs(x = "")+
  scale_y_continuous(breaks=c(0,2,4,6,8,10,12,14,16))+
  geom_hline(yintercept=10, linetype="dashed", color = "red")+
   annotate(geom="text", x=0.5, y=10.5, label="Taux=10%",color="red")+
  theme_graph()
```

Selon les données que nous avons extraites via [Cancensus](https://github.com/mountainMath/cancensus/blob/main/README.md), nous constatons que plusieurs municipalités hors marché affichent un taux de location supérieur à 10%. Le tableau \@ref(tab:tTauxLocation) donne les détails de ces municipalités.

```{r tTauxLocation, message=FALSE, warning=FALSE}
library(knitr)
donnees=
  filter(QC,HM=="Oui",Taux_Location >9.99)%>%
    arrange(desc(Taux_Location))%>%
    st_drop_geometry()%>%
  dplyr::select(Nom,RA,"Taux de Location(%)"=Taux_Location,Population)
htmtab(donnees,"municipalités hors marché ayant un taux de location supérieur à 10%")
```

Les données de Statistiques Canada révèlent donc que le critère du taux de location n'est pas systématiquement respecté dans l'attribution du statut hors marché.

## Répartition selon le nombre d'unités de logement social

Le graphique \@ref(fig:gTauxLocation) révèle également une forte concentration de municipalités hors marché ayant un taux de location égale à zéro.

Notre connaissance de la réalité nord-côtière nous a poussés à analyser ce critère puisque, dans certaines municipalités hors marché, la disponibilité de logement social coïncide avec un taux de location "théorique" égale à zéro.

```{r cLogementSocial, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon le nombre d'unités de logement social"}
ggplot()+
  geom_sf(data=QC_carte, fill=gray(.8),lwd=.1,col=gray(.8))+
geom_sf(data=filter(QC,HM=="Oui"),aes(fill=U_LogementSocial),col=NA)+
  scale_fill_distiller(name="Unité de logement social",palette = "Spectral")+
  theme_map()+echelle+fleche+
  guides(fill=guide_colourbar(barwidth = 25,barheight = .5))+
  labs(caption = "\nSource: StatCan 2016, ISQ 2020, SHQ 2020")
```

Le graphique suivant représente la répartition des municipalités hors marché selon le nombre d'unités de logement social disponibles.

```{r gLogementSocial, fig.cap="Répartition des municipalités hors marché selon le nombre d'unités de logement social"}
ggplot(data=filter(QC,HM=="Oui"),aes(HM,U_LogementSocial))+
  geom_jitter()+labs(y="Unités de logement social")+
   scale_x_discrete(labels = NULL, breaks = NULL) + labs(x = "")+
  geom_hline(yintercept=10, linetype="dashed", color = "red")+
   annotate(geom="text", x=0.5, y=10.5, label="10 unités",color="red")+
  theme_graph()
```

Les municipalités hors marché ayant plus de 10 unités de logement social nécessitent un examen plus approfondi sur le taux de location.

```{r gTauxLocationLogementSocial, fig.cap="Comparaison entre le taux de location et le nombre d'unités de logement social dans les municipalités hors marché"}
graph=ggplot(data=filter(QC,HM=="Oui"),aes(U_LogementSocial,Taux_Location))+
  geom_point()+labs(x="Unités de logement social",y="Taux de location(%)")+
  theme_graph()+
  geom_point_interactive(aes(tooltip = Nom), size = 2)
  graph
#girafe(code = print(graph) )
```

Nous constatons donc qu'il y a deux municipalités hors marché qui affiche un taux de location égal à 0, alors que ces mêmes municipalités ont plusieurs unités de logement social. De plus, nous constatons qu'une troisième municipalité a le statut hors marché bien qu'elle ait un taux de location supérieur à 10 % et plusieurs unités de logement social. La table suivante montre les détails de ces deux municipalités :

```{r tTauxLocationLogementSocial, message=FALSE, warning=FALSE}
library(knitr)
donnees=filter(QC,HM=="Oui",
               Taux_Location ==0|Taux_Location >10,
               U_LogementSocial > 0)%>%
    st_drop_geometry()%>%
  dplyr::select(Nom,RA,
                "Taux de location"=Taux_Location,
                "Unités de logement social"=U_LogementSocial)
htmtab (donnees, "Municipalités hors marché ayant des unités de logement social et un taux de location égal à zéro")
rm(donnees)
```

Les observations que nous avons obtenues à l'issue de l'analyse précédente, nous mènent à nous pencher davantage sur le taux de location comme critère d'attribuer le statut hors marché.

## Marge d'erreur dans le taux de location

Statistiques Canada fournie des données d'une importance cruciale pour l'aide à la décision, et ce dans tous les domaines où les données sont disponibles. Toutefois, Les données de Statistiques Canada concernant le logement sont TOUTES basées sur un échantillon de 25% de la population totale d'une municipalité.

Cela pourra avoir un impact sur la fiabilité des données sur le taux de location déterminé par la SHQ.

À un niveau de confiance de 95%, la marge d'erreur d'un pourcentage de 10% peut varier selon la taille de l'échantillon. Pour faire l'illustration de cette variance, nous utiliserons la formule suivante pour calculer la marge d'erreur d'une proportion de 10% dans un échantillon de 25% de la population totale.

$$me=z*\sqrt{\frac{(pr*(1-pr)}n}$$

-   me : marge d'erreur,

-   z : renvoie à la valeur critique relative au niveau de confiance (ici z= 0.96 pour un niveau de confiance de 95%)

-   pr : proportion dans l'échantillon (10%)

-   n : Taille de l'échantillon (25% de la population totale)

```{r , include=FALSE}
Stat_pop = seq(100,2500,100)
Stat_sam = Stat_pop*0.25
Stat_err = sapply(Stat_pop,function(x) 1.96*sqrt(0.1*0.9/(x *0.25))*100)
Stat_err=tibble(Stat_pop,Stat_sam,Stat_err)
```

```{r gMargeErreur, fig.cap="Relation entre la population et la marge d'erreur dans le calcul du taux de location 10%"}
ggplot(data=Stat_err,aes(Stat_pop,Stat_err))+
  geom_path(col=rouge,size=1)+
  labs(x="Population", y="Marge d'erreur %")+xlim(100,2500)+
  theme_graph()
#rm(Stat_pop,Stat_sam,Stat_err)
```

Prenons l'exemple d'une municipalité ayant une population de 500 individus qui n'est pas considérée hors marché puisque le taux de location y est à 10% selon Statistiques Canada. En appliquant la formule précédente à cette municipalité, nous constatons que la marge d'erreur dans le taux de location est de 5.259%. Autrement dit le véritable taux de location varie entre 4.741% et 15.259%.

Pour une municipalité de 20 000 habitants avec un taux de location de 10% , la marge d'erreur est de 0.831% et le véritable taux de location oscille entre 9.169% et 10.831%.

Nous estimons qu'en moins deux municipalités nord-côtières ont perdu leur statut de hors marché à cause du taux de location qui figurent sur le recensement de 2016 réalisé par Statistiques Canada.

Ainsi, nous souhaitons examiner davantage le cas de municipalités rurales de la Côte-Nord dans l'espoir que les responsables de la classification hors marché reviennent sur leur décision.

# Le cas des municipalités rurales de la Côte-Nord

À titre de GRT œuvrant sur le territoire de la Côte-Nord, nous constatons la difficulté de développer de projets de logement communautaire dans les petites municipalités rurales. Nous procédons donc à une analyse ciblée de ces municipalités afin de vérifier les facteurs qui font en sorte que certaines parmi elles n'ont pas le statut de hors marché.

Pour mener cette analyse, nous commençons par choisir les municipalités locales ayant une population entre 100 et 2500 habitants en excluant les territoires non organisés et les réserves autochtones.

```{r ,include=FALSE}

#Choisir les municipalités situées sur la Côte-Nord ayant une population supérieure à 99 et inférieure à 2500 et qui n'ont ni le statut de réserve indienne ni territoire non organisé
CNrural=filter(QC,str_detect(QC$GeoCode, "(^95)|(^96)|(^97)|(^98)")& 
                Population < 2500&
                Population > 99&
                Admin %in% c("MÉ","V","VL","PE"))%>%
  st_drop_geometry ()
```

```{r tMunCN, results="asis"}
donnees=dplyr::select(CNrural,
                           Nom, 
                           Population,
                           "Variation 2001-2016%"=Variation_2011_2016,
                           "Taux de location"=Taux_Location,
                           "Logement Social"=U_LogementSocial,
                           "Taux de Copropriété"=Taux_Copropriete,
                           ZIM,
                           IE)
#          
htmtab (donnees, "Municipalités rurales de la Côte-Nord")
rm(donnees)
```

## Répartition des municipalités rurales nord-côtières

```{r gSommaireCN}
g1=ggplot(CNrural,aes(Population))+
  geom_histogram(binwidth = 300)+labs(y="Nombre",title="Population")+theme_graph()
g2=ggplot(CNrural,aes(ZIM))+
  geom_bar()+labs(y="Nombre",title="ZIM")+theme_graph()
g3=ggplot(CNrural,aes(IE))+
  geom_histogram()+labs(y="Nombre", title="Indice d'éloignement")+theme_graph()
g4=ggplot(CNrural,aes(HM))+
  geom_bar()+labs(y="Nombre",title="Hors marché")+theme_graph()
#
plot_grid(g1,g2,g3,g4, align = "h",axis="t",rel_widths = c(0.75,0.75,0.75))
rm(g1,g2,g3)
```

Le fait que plusieurs municipalités rurales de la Côte-Nord n'ont pas le statut hors marché, trouve sa raison dans le taux de location supérieur à 10%. Toutefois, nous estimons que le marché locatif a priori disponible dans ces municipalités rurales ne correspond pas aux besoins locaux, surtout en ce qui concerne le logement pour les personnes âgées.

```{r CLASSIFICATION, include=FALSE }
#Classification
#Partant des données disponibles sur les municipalités québécoises hors marché, nous utiliserons plusieurs algorithmes de classification communément reconnus dans le domaine de l'intelligence artificielle.
#L'objectif de cette démarche est de vérifier comment les municipalités de la Côte-Nord seront réparties concernant le statut "hors marché".

#mun.class=filter(QC, 
#                Population < 2500&
#                Admin %in% c("MÉ","V","VL","PE"))%>%
#  st_drop_geometry ()
#
#mun.class=mutate(mun.class,
#                      HM = recode(HM,"Non" = 0,"Oui" = 1),
#                      ZIM = recode(ZIM,
#                                   "Null" = 1,
#                                   "Faible" = 1,
#                                   "Modérée"=0.5,
#                                   "Forte"=0.5,
#                                   "AR"=0,
#                                   "RMR"=0))
#mun.class = dplyr::select (mun.class,
#                                Nom,
#                               Population,
#                                Variation_2011_2016,
#                                Menages,
#                                Taux_Location,
#                                Location_Subventionnee,
#                                U_LogementSocial,
#                                Taux_Copropriete,
#                                ZIM,
#                                IE,
#                                HM
#)
#mun.class$HM=factor(mun.class$HM)

```

```{r Kmeans, include=FALSE}
#K-moyennes (K-mean)
#Le partitionnement en k-moyennes (ou k-means en anglais) est une méthode de partitionnement de données en les divisant en k groupes, souvent appelés clusters.
#
#mun.class.s=mun.class[,2:10]%>%na.omit%>%scale()
#
#mun.class.k=kmeans(mun.class.s,2)
#
#mun.class.d=data.frame(na.omit(mun.class)[,c(1,11)],
#                       mun.class.k$cluster)
#

#rm(mun.class.s,mun.class.k,mun.class.d)
```

```{r C5, include=FALSE}
#L'arbre décisionnel ( Quinlan's C5.0 algorithm)
#
#Un arbre décisionnel est un outil d'aide à la décision représentant un ensemble de choix sous la forme graphique d'un arbre. Les différentes décisions possibles sont situées aux extrémités des branches et sont atteintes en fonction de décisions prises à chaque étape. C'est un outil, utilisé dans des domaines variés, a l'avantage d'être lisible et rapide à exécuter. Il s'agit de plus d'une représentation calculable automatiquement par des algorithmes d'apprentissage supervisé.

#library(C50)
#set.seed(1234)
#g=runif(nrow(mun.class))
#mun.class.r=mun.class[order(g),]
#ml=C5.0(mun.class.r[1:500,2:10],mun.class.r[1:500,11])
```

# Conclusion

Partant de l'ensemble des analyses et des résultats obtenus, il paraît évident que les critères d'attribution du statut "hors marché" nécessitent une révision. Cité des Bâtisseurs propose le recours à des critères et surtout de méthodes de classification plus fiables et représentatifs de la diversité régionale. Pour ce faire, il est essentiel qu'il y a collaboration entre la SHQ et les GRT dont le territoire comprend des petites municipalités rurales éloignées.

# Processus d'extraction et de traitement des données

## Outils d'analyse

Les analyses et les représentations graphiques des données sont développées avec le langage de programmation R dont les bibliothèques suivantes nous ont été particulièrement utiles :

-   Cancensus : pour extraire les données de Statistiques Canada;
-   ggplot : pour les graphiques et les cartes;
-   sf : pour le traitement des données géospatiales;
-   dplyr : pour le traitement des données alphanumériques.

## Préparation des données

La préparation des données pour l'analyse est généralement une étape fastidieuse et nécessite le recours à plusieurs techniques d'importation, de fusion et d'épuration. Pour la présente analyse, nous avons entamé les étapes suivantes pour parvenir à produire une base de données exploitable :

### Télécharger les données à partir de Statistiques Canada

Pour toutes les municipalités du Québec, nous avons importé les données suivantes à partir du recensement de 2016 :

1.  Variation démographique 2011_2016 (v_CA16_403);

2.  Total de type d'occupation de logement (v_CA16_4836);

3.  Total de locataires (v_CA16_4838);

4.  Locataires subventionnés (v_CA16_4898);

5.  Total de type d'occupation en copropriété : v_CA16_4840;

6.  Total de copropriété : v_CA16_4841;

7.  La délimitation géographique des municipalités.

### Modifier la structure de la base de données Statistiques Canada

À cette étape, nous avons apporté les modifications suivantes :

1.  Traduire les noms des variables;

2.  Modifier le code géographique des municipalités pour qu'il corresponde au format de du MAMH;

3.  Épurer les noms des municipalités : enlever les parenthèses et remplacer les caractères erronés.

### Importer et fusionner d'autres sources de données

Nous avons importé les données de la SHQ sur les municipalités hors marché, les données de l'ISQ sur le logement social, les données des zones d'influence métropolitaines et enfin les données de l'indice d'éloignement. Toutes ces données ont été fusionnées avec la base de données initiale en utilisant le code géographique.

### Extraire les données pertinentes

À partir de l'ensemble des données que contient la table fusionnée, nous avons choisir les variables suivantes pour les analyser

GeoCode, Nome de la municipalité, Type de la municipalité, Superficie_km2, Population en 2016, Variation de population entre 2011 et 2016, Nombre de ménages, Taux de location, Nombre de locations subventionnées, Statut de hors marché, nombre d'unités de logement social, Catégorie de ZIM et l'indice d'éloignement.

### Vérifier la présence des variables sans valeurs

Afin de déterminer la fiabilité des données utilisées, voici la répartition des données sans valeurs dans la base de données finale.

Suite à une vérification des données manquantes, nous avons procédé de la manière suivante :

1.  Assigner la valeur "Non" à la variable "HM" pour toute municipalité qui n'est pas hors marché;

2.  Assigner la valeur 0 pour toute valeur manquante aux variables suivantes : Taux de location, Nombre de locations subventionnées, Nombre d'unités de logement social et Taux de copropriété.

3.  Les six municipalités qui n'ont pas de valeurs pour la "Région administrative", ont été constituées après 2016. Puisqu'il ne s'agit pas des municipalités hors marché, nous ne les traiterons pas.

**Les données et le code source en langage R sont ouvertement et publiquement disponibles dans un dépôt auprès de [GitLab](https://about.gitlab.com/) à l'adresse suivante [khaoss / HorsMarche · GitLab](https://gitlab.com/KhaossData/horsmarche)**
